@inproceedings{scioldozurcher2021-3499461,
  title = {Des mondes en mouvements},
  author = {Scioldo-Zurcher, Yann},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03499461},
  booktitle = {Congrès de la société des Etudes juives},
  address = {Aubervilliers, France},
  date = {2021-12},
  hal_id = {hal-03499461},
  hal_version = {v1},
}

@article{lancereau2021-3500931,
  title = {Une autopsie de la revue scientifique ?},
  author = {Lancereau, Guillaume},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03500931},
  journal = {Passés Futurs},
  publisher = {Politika},
  series = {Usages postcoloniaux du colonial - 1},
  volume = {10},
  pages = {https://www.politika.io/fr/article/autopsie-revue-scientifique},
  date = {2021-12},
  hal_id = {hal-03500931},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevin2021-1234,
  title = {Conceptualiser le ‘Grec' et la ‘nation grecque' dans l'Italie du XIIIe siècle (1190-1290)},
  author = {Grevin, Benoit Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03463889},
  booktitle = {Byzance et l'Occident VI. Vestigia philologica},
  editor = {Emese Egedi-Kovacs},
  publisher = {Eötvös Collegium},
  series = {Antiquitas Byzantium Renascentia},
  number = {45},
  pages = {143-174},
  date = {2021-12},
  hal_id = {hal-03463889},
  hal_version = {v1},
}

@article{polodebeaulieu2021-56,
  title = {Thesaurus Exemplorum Medii Aevi : une base de données collaborative sur les exempla médiévaux},
  author = {Polo De Beaulieu, Marie-Anne and Rehr, Jean-Paul},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03500584},
  journal = {Humanités numériques},
  publisher = {Bruxelles: Humanistica},
  series = {Varia},
  volume = {2021-4},
  number = {4},
  date = {2021-12},
  doi = {10.4000/revuehn.2630},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03500584/file/revuehn-2630.pdf},
  hal_id = {hal-03500584},
  hal_version = {v1},
}

@article{joly2021-3508714,
  title = {"Ils ont emmené votre maman et votre petite soeur..." La grande rafle du 16 juillet 1942 à l'échelle d'un quartier du 3e arrondissement de Paris},
  author = {Joly, Laurent},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03508714},
  journal = {Histoire urbaine},
  publisher = {Société française d'histoire urbaine (SFHU)},
  number = {62},
  pages = {37-57},
  date = {2021-12},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03508714/file/Joly%20art%20Histoire%20Urbaine%2012%202021%20pour%20HAL.pdf},
  hal_id = {hal-03508714},
  hal_version = {v1},
}

@article{leroux2021-3503596,
  title = {Du risque clés en mains, as soon as possible},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503596},
  journal = {Terrestres},
  publisher = {Terrestres},
  volume = {10},
  date = {2021},
  month = Nov,
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503596/file/TLR%2C%20Deregulation%20risque%2C%20Ter%20restres%2C%20final%2C%2013%2010%202021.pdf},
  hal_id = {hal-03503596},
  hal_version = {v1},
}

@article{ribard2021-3568748,
  title = {"Groupés, dégroupés"},
  author = {Ribard, Dinah},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568748},
  journal = {COnTEXTES. Revue de sociologie de la littérature },
  publisher = {Groupe de contact F.N.R.S. COnTEXTES},
  number = {31},
  date = {2021-11},
  doi = {10.4000/contextes.10415},
  hal_id = {halshs-03568748},
  hal_version = {v1},
}
@inproceedings{genero2021-3340622,
  title = {Transcribing and editing digitized sources on work in the textile industry},
  author = {Généro, Jean-Damien and Chagué, Alix and Le Fourner, Victoria and Puren, Marie},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03340622},
  booktitle = {Rémunérations et usages du temps des hommes et des femmes dans le textile en France de la fin du XVIIe au début du XXe siècle},
  address = {Lyon, France},
  organization = {Manuela Martini},
  date = {2021-09},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03340622/file/time_us_transcribing_editing_digitized_sources.pdf},
  hal_id = {hal-03340622},
  hal_version = {v1},
}

@article{mukherjee2021-3371941,
  title = {Histories of Urban Deltascapes: A Comparison of Arles and Kolkata},
  author = {Mukherjee, Jenia and Morera, Raphaël and GUERRIN, JOANA and Véron, René},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03371941},
  journal = {Global Environment},
  publisher = {The White Horse Press},
  volume = {14},
  number = {3},
  pages = {505-534},
  date = {2021-09},
  doi = {10.3197/ge.2021.140304},
  hal_id = {hal-03371941},
  hal_version = {v1},
}
@book{breteche2021-3384940,
  title = {Parole d'experts. Une histoire sociale du politique (Europe, XVIe-XVIIIe siècle)},
  author = {Brétéché, Marion and Hermant, Héloïse},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03384940},
  note ={ouvrage collectif},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2021-08},
  hal_id = {hal-03384940},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{breteche2021-3384972,
  title = {Introduction},
  author = {Brétéché, Marion and Hermant, Héloïse},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03384972},
  note ={ouvrage collectif},
  booktitle = {Parole d'experts. Une histoire sociale du politique (Europe, XVIe-XVIIIe siècle)},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  pages = {7-20},
  date = {2021-08},
  hal_id = {hal-03384972},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{breteche2021-3384987,
  title = {Conclusion},
  author = {Brétéché, Marion and Hermant, Héloïse},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03384987},
  note ={ouvrage collectif},
  booktitle = {Parole d'experts. Une histoire sociale du politique (Europe, XVIe-XVIIIe siècle)},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  pages = {295-302},
  date = {2021-08},
  hal_id = {hal-03384987},
  hal_version = {v1},
}

@article{doron2021-3479334,
  title = {Race et histoire à l'époque moderne},
  author = {Doron, Claude-Olivier and Haddad, Élie},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03479334},
  journal = {Revue d'Histoire Moderne et Contemporaine},
  publisher = {Societe D'histoire Moderne et Contemporaine},
  volume = {68-2},
  number = {2},
  pages = {7-34},
  date = {2021-08},
  doi = {10.3917/rhmc.682.0007},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03479334/file/Intro%20de%2068-2_EP2.pdf},
  hal_id = {hal-03479334},
  hal_version = {v1},
}

@article{breteche2021-3385019,
  title = {De l'incertain à la fiction : quel mode de dire-vrai dans la presse politique d'Ancien Régime ?},
  author = {Brétéché, Marion},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03385019},
  note ={Dirigé par Jérôme Lamy et Johann Petitjean},
  journal = {Cahiers d'histoire. Revue d'histoire critique},
  publisher = {Association Paul Langevin},
  series = {"Mondes de l'écrit et société de l'information à l'époque moderne"},
  volume = {149 | 2021},
  pages = {105-127},
  date = {2021-07},
  hal_id = {hal-03385019},
  hal_version = {v1},
}

@article{guerreau2021-3388047,
  title = {Aufklärung im XXI. Jahrhundert. Pour une approche rationnelle de l'Europe médiévale : entretien avec Alain Guerreau},
  author = {Guerreau, Alain and Perreaux, Nicolas},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03388047},
  journal = {Bulletin du Centre d'études médiévales d'Auxerre},
  publisher = {Centre d'études médiévales d'Auxerre : ARTEHIS, UMR CNRS/uB },
  number = {25.1},
  date = {2021-06},
  doi = {10.4000/cem.18223},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03388047/file/Guerreau_Perreaux_Aufkl%C3%A4rung%20im%20XXI.%20Jahrhundert.pdf},
  hal_id = {halshs-03388047},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{polodebeaulieu2021-3509874,
  title = {"Prédication visuelle dans la Russie du XVIIIe siècle. A propos d'un crucifix qui se bouche les oreilles"},
  author = {Polo De Beaulieu, Marie Anne},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509874},
  booktitle = {Dans l'atelier de Michel Pastoureau, s. d. Claudia Rabel, L. Hablot, Fr. Jacquesson,  p. 299-301},
  date = {2021-06},
  hal_id = {halshs-03509874},
  hal_version = {v1},
}

@inproceedings{breteche2021-3385848,
  title = {"La fausse information au coeur de l'actualité aux XVIIe et XVIIIe siècles"},
  author = {Brétéché, Marion},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03385848},
  note ={http://www.inaglobal.fr/histoire/article/au-xviie-siecle-naissance-du-journalisme-politique-9324?tq=11},
  booktitle = {Communication lors du colloque"De la fabrique du mythe aux mensonges et contre-vérités dans les écrits et la culture francophones"},
  address = {Cambridge, United Kingdom},
  organization = {Churchill College, Université de Cambridge},
  date = {2021-06},
  hal_id = {hal-03385848},
  hal_version = {v1},
}

@article{antolinosbasso2021-3371816,
  title = {Quels outils pour appréhender et analyser les mobilisations de Gilets jaunes et les données issues du Débat national ?},
  author = {Antolinos-Basso, Diego and Baciocchi, Stéphane and Cassor, Frédérik and Chanvril, Flora and Czerny, Estelle and Garcia, Guillaume and Garnier, Bénédicte and Le Hay, Viviane and Lepaux, Victor and Pressac, Jean-Baptiste and Salze, Paul and Savina, Yannick},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03371816},
  journal = {Statistique et Société},
  HAL_LOCAL_REFERENCE = {hdl.handle.net/20.500.12204/AXxarWxWkgKZhr-bmLvm},
  publisher = {Société française de statistique},
  series = {Gilets jaunes et Grand Débat National : outils, données et analyses},
  volume = {9},
  number = {1-2},
  pages = {9-20},
  date = {2021-06},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03371816/file/islandora_123382.pdf},
  hal_id = {hal-03371816},
  hal_version = {v1},
}

@article{strotmann2021-3352863,
  title = {Fertilisers in the Long 19 th Century and Beyond: Usage, Commercialisation and Production (c 1800--1939)},
  author = {Strotmann, Christine and Herment, Laurent and Page, Arnaud},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03352863},
  journal = {Jahrbuch für Wirtschaftsgeschichte / Economic History Yearbook},
  publisher = {De Gruyter},
  volume = {62},
  number = {1},
  pages = {1-18},
  date = {2021-05},
  doi = {10.1515/jbwg-2021-0001},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03352863/file/intro%20pdf.pdf},
  hal_id = {hal-03352863},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevin2021-3449283,
  title = {"Latin and Classical Chinese Epistolographic Communication in Comparative Perspective"},
  author = {grevin, benoit thomas and bossler, beverly},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03449283},
  booktitle = {Political Communication in Chinese and European History, 800-1600},
  editor = {Hilde de Weerdt;Franz-Julius Morche},
  publisher = {Amsterdam University Press},
  series = {(Global Chinese Histories, 250-1650)},
  pages = {239-285},
  date = {2021-05},
  hal_id = {hal-03449283},
  hal_version = {v1},
}

@article{alrahabi2021-3385021,
  title = {Paris dans les récits de voyage d'écrivains arabes : repérage, analyse sémantique et cartographie de toponymes},
  author = {Alrahabi, Motasem and Brando, Carmen and AlKhalil, Muhamed and Dichy, Joseph},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03385021},
  journal = {Humanités numériques},
  publisher = {Bruxelles: Humanistica},
  number = {3},
  date = {2021-05},
  doi = {10.4000/revuehn.1079},
  hal_id = {hal-03385021},
  hal_version = {v1},
}

@article{lyoncaen2021-3568769,
  title = {"Ce que la révolution doit à la littérature" : une polémique de 1848"},
  author = {Lyon-Caen, Judith and Powers, Rebecca},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568769},
  journal = {Fabula. Colloques en ligne},
  publisher = {Fabula},
  series = {1848 et la littérature},
  date = {2021-05},
  hal_id = {halshs-03568769},
  hal_version = {v1},
}

@book{naiweld2021-3454098,
  title = {Diversity and Rabbinization},
  author = {Naiweld, Ron and McDowell, Gavin and Stökl Ben Ezra, Daniel},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03454098},
  publisher = {Open Book publishers},
  series = {Semitic Languages and Cultures},
  volume = {7},
  date = {2021-04},
  doi = {10.11647/OBP.0219},
  hal_id = {hal-03454098},
  hal_version = {v1},
}

@article{hugree2021-3194915,
  title = {Mobilités professionnelles. Contextualisations et incidences},
  author = {Hugrée, Cédric and Lehner, Paul and Paranthoën, Jean-Baptiste},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03194915},
  journal = {Genèses. Sciences sociales et histoire},
  publisher = {Belin},
  date = {2021-04},
  doi = {10.3917/gen.122.0003},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03194915/file/Introduction_Mobilite%CC%81s_03032020.pdf},
  hal_id = {hal-03194915},
  hal_version = {v1},
}

@article{kalisky2021-3568774,
  title = {L'un part, l'autre reste... Itinéraires parisiens de deux historiens survivants de la Shoah (1947-1953)},
  author = {Kalisky, Aurélia and Lyon-Caen, Judith},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568774},
  journal = {Archives Juives},
  publisher = {Presses universitaires de France/les Belles lettres},
  volume = {Vol. 54},
  number = {1},
  pages = {89-115},
  date = {2021-03},
  doi = {10.3917/aj1.541.0089},
  hal_id = {halshs-03568774},
  hal_version = {v1},
}


@inproceedings{scioldozurcher2021-3499492,
  title = {Dans l'espace et dans le temps, Cartographie et compréhension de phénomènes historiques spatiaux},
  author = {Scioldo-Zurcher, Yann},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03499492},
  booktitle = {Institut convergence migrations, Département global},
  address = {Paris, France},
  date = {2021-02},
  hal_id = {hal-03499492},
  hal_version = {v1},
}
@article{fressoz2021-3490593,
  title = {Françoise Salvadori et Laurent-Henri Vignaud, Antivax. La résistance aux vaccins du xviiie siècle à nos jours},
  author = {Fressoz, Jean-Baptiste},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03490593},
  journal = {Histoire, médecine et santé},
  publisher = {éditions Méridiennes},
  number = {16},
  pages = {147-149},
  date = {2021-01},
  doi = {10.4000/hms.2873},
  hal_id = {hal-03490593},
  hal_version = {v1},
}

@article{haddad2021-3479349,
  title = {Nobility of the Sword, Nobility of the Robe: Social Spaces and Ideological Borders},
  author = {Haddad, Élie},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03479349},
  note ={Translation : Vicki-Marie Petrick},
  journal = {L'Atelier du Centre de recherches historiques},
  publisher = {CRH, CNRS-EHESS},
  number = {22 Bis},
  date = {2021-01},
  doi = {10.4000/acrh.12045},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03479349/file/Haddad%2C%20E.%20Nobility%20of%20the%20sword%2C%20nobility%20of%20the%20robe.pdf},
  hal_id = {hal-03479349},
  hal_version = {v1},
}

@article{joly2021-3508706,
  title = {The boundary between"Judaism" and "Aryanism": Anti-Semitic logic, litigation, and bureaucratic practices relating to the classification of"half-Jews" in Occupied France (1940-1944)},
  author = {Joly, Laurent},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03508706},
  journal = {L'Atelier du Centre de recherches historiques},
  publisher = {CRH, CNRS-EHESS},
  number = {22 Bis},
  date = {2021-01},
  doi = {10.4000/acrh.12060},
  hal_id = {hal-03508706},
  hal_version = {v1},
}

@book{haddad2021-3348198,
  title = {Borders, Thresholds, Boundaries: A Social History of Categorizations},
  author = {Haddad, Élie and Backouche, Isabelle and Cosandey, Fanny and Ducreux, Marie-Elizabeth and Duhamelle, Christophe and Marraud, Mathieu and Joly, Laurent},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03348198},
  publisher = {CRH, CNRS-EHESS},
  number = {22 Bis},
  date = {2021-01},
  doi = {10.4000/acrh.12036},
  hal_id = {hal-03348198},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevin2021-3451933,
  title = {Le style de l'état. Réflexions sur la naissance et le développement de la phraséologie étatique occidentale (XIIIe-XVIIe s.)},
  author = {grevin, benoit thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03451933},
  booktitle = {Vecteurs de l'idéel et mutation des sociétés politiques},
  editor = {Jean-Philippe Genet},
  publisher = {Editions de la Sorbonne},
  series = {Le pouvoir symbolique en Occident (1300-1600)},
  volume = {13},
  pages = {221-249},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03451933},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevin2021-3452859,
  title = {Langues du pouvoir et sociétés traditionnelles. Jalons pour un comparatisme eurasiatique (Moyen Âge-époque moderne)},
  author = {grevin, benoit thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03452859},
  booktitle = {Vecteurs de l'idéel et mutation des sociétés politiques},
  editor = {Jean-Philippe Genet},
  publisher = {Editions de la Sorbonne},
  series = {Le pouvoir symbolique en occident (1300-1640)},
  volume = {XIII},
  pages = {313-337},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03452859},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevin2021-3444210,
  title = {"Scrivere la storia all'epoca dell'ars dictaminis : riflessioni sulle scelte stilistiche nell'Italia del Duecento"},
  author = {grevin, benoit thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03444210},
  booktitle = {Scrivere storia nel medioevo. Regolamentazione delle forme e delle pratiche nei secoli XII-XV},
  editor = {Fulvio Delle Donne;Paolo Garbini;Marino Zabbia},
  publisher = {Viella},
  series = {I libri di Viella},
  volume = {377},
  pages = {237-254},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03444210},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{debiais2021-3455485,
  title = {Linens, Clothes and Ornaments. Writing on Altar Textiles},
  author = {Debiais, Vincent},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03455485},
  booktitle = {über Stoff und Stein: Knotenpunkte von Textilkunst und Epigraphik. Beiträge zur 15. internationalen Fachtagung für mittelalterliche und frühneuzeitliche Epigraphik vom 12. bis 14. Februar 2020 in München},
  editor = {Tanja Kohwagner-Nikolai and Bernd Päffgen and Christine Steininger},
  publisher = {Harrassowitz Verlag},
  pages = {72-83},
  date = {2021},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03455485/file/Debiais.pdf},
  hal_id = {halshs-03455485},
  hal_version = {v1},
}

@article{stanziani2021-3484544,
  title = {Global History, Area studies, and the Idea of Europe},
  author = {Stanziani, Alessandro},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03484544},
  journal = {Cromhos, Cyber Review of modern historiography},
  date = {2021},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03484544/file/CROMOHS%20Debates_Global%20history_Stanziani3.pdf},
  hal_id = {halshs-03484544},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{leroux2021-3503606,
  title = {La police des installations classées : le chemin de l'impuissance},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503606},
  booktitle = {La police de la liberté en économie de marché : quelle(s) contrainte(s) pour quelle(s) liberté(s},
  editor = {Fabien Bottini},
  publisher = {Legitech},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503606},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{debiais2021-3498433,
  title = {Ritual},
  author = {Debiais, Vincent},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03498433},
  booktitle = {Culture of Contagions},
  editor = {Thomas Le Roux and Béatrice Delaurenti},
  publisher = {the MIT Press},
  pages = {249-257},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03498433},
  hal_version = {v1},
}
@incollection{grevin2021-3453638,
  title = {Médiévalisme et nationalisme},
  author = {grevin, benoit thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03453638},
  booktitle = {Middle Ages without borders. A conversation on medievalism/Medioevo senza frontiere. Una conversazione sul medievalismo/Moyen Âge sans frontières. Une conversation sur le médiévalisme},
  editor = {Tommaso di Carpegna Falconieri;Lila Yawn;Pierre Savy},
  publisher = {Ecole française de Rome},
  series = {Collection de l'Ecole française de Rome},
  volume = {586},
  pages = {155-183},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03453638},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{joly2021-3508735,
  title = {Vichy et la Shoah},
  author = {Joly, Laurent},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03508735},
  booktitle = {Nouvelle histoire de la Shoah},
  editor = {Alexandre BANDE and Pierre-Jérôme BISCARAT and Olivier LALIEU},
  publisher = {Passés/composés},
  pages = {141-157},
  date = {2021},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03508735/file/Vichy%20et%20la%20Shoah%20-%20Nvlle%20H%20de%20la%20Shoah%20JOLY%20version%20HAL.pdf},
  hal_id = {hal-03508735},
  hal_version = {v1},
}

@article{stanziani2021-3484543,
  title = {99)"Quelle échelle pertinente pour penser le travail au XIXe siècle? Enjeux, apports et difficultés d'une histoire globale du travail"},
  author = {Stanziani, Alessandro},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03484543},
  journal = {Revue d'histoire du XIXe siècle},
  publisher = {La Société de 1848},
  number = {62},
  pages = {207-227},
  date = {2021},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03484543/file/travail-global-XIXesi%C3%A8cle-%C3%A9preuves.pdf},
  hal_id = {halshs-03484543},
  hal_version = {v1},
}

@article{marraud2021-3483558,
  title = {Corporate Exercise and the Borders of Privilege: The Trades of Paris in the Seventeenth and Eighteenth Centuries},
  author = {Marraud, Mathieu},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03483558},
  journal = {L'Atelier du Centre de recherches historiques. Revue électronique du CRH},
  series = {Borders, Thresholds, Boundaries: A Social History of Categorizations},
  number = {22bis},
  date = {2021-01},
  doi = {10.4000/acrh.12135},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03483558/file/acrh-12135.pdf},
  hal_id = {hal-03483558},
  hal_version = {v1},
}

@article{debiais2021-3498494,
  title = {Une théologie de l'informel.  Le pli et son ombre dans le bénédictionnaire d'Aethelwold},
  author = {Debiais, Vincent},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03498494},
  journal = {Codex aquilarensis : Cuadernos de investigación del Monasterio de Santa María la Real},
  publisher = {Fundación Santa María La Real: Centro de Estudios del Románico},
  series = {Tribute to Herbert L. Kessler},
  volume = {37},
  pages = {49-64},
  date = {2021},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03498494/file/Debiais_codex.pdf},
  hal_id = {halshs-03498494},
  hal_version = {v1},
}

@article{herment2021-3447730,
  title = {Commercial fertilizers in Belgium, France and Italy at the end of the nineteenth century: problems, bibliography, sources},
  author = {Herment, Laurent},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03447730},
  journal = {Proposte e ricerche},
  publisher = {Edizioni Università di Macerata},
  series = {Proposte e ricerche},
  volume = {43},
  number = {84},
  pages = {29-42},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03447730},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{naiweld2021-3454109,
  title = {The rabbinic model of sovereignty in biblical and imperial contexts},
  author = {Naiweld, Ron},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03454109},
  booktitle = {Legal engagement : The reception of Roman law and tribunals by Jews and other inhabitants of the Empire},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03454109},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{naiweld2021-3454112,
  title = {The Neanderthal Jew: A Structure That Gives Meaning to the Subjugation of the Other},
  author = {Naiweld, Ron},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03454112},
  booktitle = {Cultures of Contagion},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03454112},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{leroux2021-3503611,
  title = {Face aux nuisances. Fodéré, l'industrialisation et l'hygiène publique},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503611},
  booktitle = {Faire parler les corps. François-Emmanuel Fodéré à la genèse de la médecine légale moderne},
  editor = {Michel Porret},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  pages = {205-221},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503611},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevsmuhl2021-3451710,
  title = {Nucelar: Visualizing the Nuclear Contamination of the Planet during the Cold War},
  author = {Grevsmühl, Sebastian},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03451710},
  booktitle = {Cultures of Contagion},
  editor = {Delaurenti, Béatrice and Le Roux, Thomas},
  publisher = {MIT Press},
  pages = {189-193},
  date = {2021},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03451710/file/grevsmuhl_contagion_nuclear.pdf},
  hal_id = {hal-03451710},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{naiweld2021-3454104,
  title = {The Rabbinization Tractates and the Propagation of Rabbinic Ideology in the Late Rabbinic Period},
  author = {Naiweld, Ron},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03454104},
  booktitle = {Diversity and Rabbinization: Jewish Texts and Societies between 400 and 1000 CE, 2021},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03454104},
  hal_version = {v1},
}

@article{naiweld2021-3454106,
  title = {Le Dieu de l'Histoire selon Rashi et Moses Hess},
  author = {Naiweld, Ron},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03454106},
  journal = {Tsafon - revue d'études juives du Nord},
  publisher = {Tsafon},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03454106},
  hal_version = {v1},
}

@article{leroux2021-3503603,
  title = {La grande ferme des 5000 vaches laitières de Paris (1770-1815)},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503603},
  journal = {études rurales},
  publisher = {éditions de l'école pratique des hautes études},
  series = {Elevages urbains},
  volume = {207},
  number = {1},
  pages = {22-50},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503603},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{leroux2021-3503615,
  title = {Contagion : Its History and Some Historical Example from Antiquity to Today},
  author = {Le Roux, Thomas and Delaurenti, Béatrice},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503615},
  booktitle = {Cultures of contagion},
  editor = {Thomas Le Roux and Béatrice Delaurenti},
  publisher = {The MIT Press},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503615},
  hal_version = {v1},
}
@incollection{fhima2021-3304285,
  title = {Le devenir-auteur de Marcel Proust, 1900-1908},
  author = {Fhima, Catherine},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03304285},
  booktitle = {Questions de communication, série actes, 41/2021Narrations auctoriales dans l'espace public. Comment penser et raconter l'auteur ?},
  editor = {Carole Bisenius-Penin and Jeanne E. Glesener},
  series = {p.125-138},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03304285},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{houdard2021-3168056,
  title = {"Famille matérielle, famille imaginée. Gouvernement spirituel et ordre familial dans la Vie d'André Duval (1621)"},
  author = {Houdard, Sophie},
  url = {https://hal-univ-paris3.archives-ouvertes.fr/hal-03168056},
  booktitle = {Madame Acarie (1566-1618) Mystique, politique et société au lendemain des guerres de religion, sous la direction de David Gilbert},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03168056},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{fhima2021-3189297,
  title = {Une visée d'universel en France dans les années 1920. Le cadre d'expérience de deux revues juives : Menorah et La Revue juive, p. 82-89},
  author = {Fhima, Catherine},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03189297},
  booktitle = {Sismographie des luttes. Vers une histoire globale des revues critiques et culturelles, XIXe-XXe siècles},
  editor = {Zahia Rahmani (dir.), Florence Duchemin-Pelletier et Ariane Temkine (co-dir.)},
  publisher = {INHA/Nouvelles éditions Place},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03189297},
  hal_version = {v1},
}

@article{fernandez2021-3504164,
  title = {Les pièges du plan parcellaire Vasserot pour la reconstitution du bâti parisien de la première moitié du XIXe siècle},
  author = {Fernandez, Mathieu and Gribaudi, Maurizio},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03504164},
  journal = {Histoire urbaine},
  publisher = {Société française d'histoire urbaine (SFHU)},
  number = {61},
  pages = {119-153},
  date = {2021},
  doi = {10.3917/rhu.061.0121},
  hal_id = {halshs-03504164},
  hal_version = {v1},
}

@article{valdivia2021-2264960,
  title = {Analyzing Dynamic Hypergraphs with Parallel Aggregated Ordered Hypergraph Visualization},
  author = {Valdivia, Paola R and Buono, Paolo and Plaisant, Catherine and Dufournaud, Nicole and Fekete, Jean-Daniel},
  url = {https://hal.inria.fr/hal-02264960},
  journal = {IEEE Transactions on Visualization and Computer Graphics},
  publisher = {Institute of Electrical and Electronics Engineers},
  volume = {27},
  number = {1},
  pages = {1-13},
  date = {2021-01},
  doi = {10.1109/TVCG.2019.2933196},
  pdf = {https://hal.inria.fr/hal-02264960/file/Paohvis.pdf},
  hal_id = {hal-02264960},
  hal_version = {v1},
}
@article{anheim2021-3499690,
  title = {"Actualité d'un sous-titre : histoire sciences sociales"},
  author = {Anheim, Etienne and Azoulay, Vincent and Simonin, Anne and Et Alii, },
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03499690},
  journal = {Les Annales. Histoire, Sciences Sociales (English Edition)},
  publisher = {Cambridge University Press},
  number = {3/4},
  pages = {401-425},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03499690},
  hal_version = {v1},
}

@article{leroux2021-3503608,
  title = {Mémoires malheureuses de l'industrie à l'âge écologique},
  author = {Le Roux, Thomas and Jarrige, François},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503608},
  journal = {303 : arts, recherches et créations},
  publisher = {Editions 303},
  pages = {240-247},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503608},
  hal_version = {v1},
}

@article{bertrand2021-3329879,
  title = {Deciphering the Chemistry of Cultural Heritage: Targeting Material Properties by Coupling Spectral Imaging with Image Analysis},
  author = {Bertrand, Loïc and Thoury, Mathieu and Gueriau, Pierre and Anheim, étienne and Cohen, Serge X},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03329879},
  journal = {Accounts of Chemical Research},
  publisher = {American Chemical Society},
  volume = {54},
  number = {13},
  pages = {2823-2832},
  date = {2021},
  doi = {10.1021/acs.accounts.1c00063},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03329879/file/Bertrand21c.pdf},
  hal_id = {hal-03329879},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{ribard2021-3568738,
  title = {"Experts, fous, escrocs. Comprendre la politique au temps de Louis XIV"},
  author = {Ribard, Dinah},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568738},
  booktitle = {Parole d'experts. Une histoire sociale du politique (XVIe-XVIIIe siècle)},
  editor = {Marion Brétéché and Héloïse Hermant},
  pages = {201-214},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568738},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{jouhaud2021-3568717,
  title = {"Histoire de l'echec d'une Vie : ni paradis des saints ni pantheon pour Michel de Marillac (1563-1632)"},
  author = {Jouhaud, Christian},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568717},
  booktitle = {Panthéons de la Renaissance, Representation des grands hommes et mythologie du temps present (Italie/Europe, 1300-1700)},
  series = {Publications de l'école française de Rome},
  pages = {245-256}
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568717},
  hal_version = {v1},
}

@book{blanquie2021-3568649,
  title = {Horizons alchimiques},
  author = {Blanquie, Christophe and Tsimbidy, Myriam},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568649},
  series = {Rabutinages},
  number = {32},
  pages = {94},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568649},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{lyoncaen2021-3568780,
  title = {"Revenir dans la maison Balzac : Jean Cayrol 1950"},
  author = {Lyon-Caen, Judith},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568780},
  booktitle = {Balzac politico},
  editor = {Cristina Cassina},
  publisher = {Edizioni EST},
  pages = {187-200},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568780},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{jouhaud2021-3568723,
  title = {"Fictions de Lascaux"},
  author = {Jouhaud, Christian},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568723},
  booktitle = {Daniel Fabre, l'arpenteur des écarts},
  publisher = {éditions de la Maison des sciences de l'homme},
  pages = {295-307},
  date = {2021},
  doi = {10.4000/books.editionsmsh.34760},
  hal_id = {halshs-03568723},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{ribard2021-3568728,
  title = {"Writing. Textual Resemblance as a Historical Object"},
  author = {Ribard, Dinah},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568728},
  booktitle = {Cultures of Contagion},
  editor = {Thomas Le Roux and Béatrice Delaurenti},
  publisher = {The MIT Press},
  pages = {321-326},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568728},
  hal_version = {v1},
}

@article{foletti2021-3478083,
  title = {"Romanesque" Conques as a Neo-Carolingian Project},
  author = {Foletti, Ivan and Palladino, Adrien and Debiais, Vincent and Sparhubert, Eric and Voyer, Cécile},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03478083},
  journal = {Convivium},
  publisher = {Brepols, Masarykova univerzita, Université de Lausanne, Academy of Sciences of the Czech Republic},
  volume = {8},
  number = {2},
  pages = {168-174},
  date = {2021},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03478083/file/Chronicles%20Conques.pdf},
  hal_id = {halshs-03478083},
  hal_version = {v1},
}

@article{stanziani2021-3484542,
  title = {Utilitarianism and the Question of Free Labour in Russia and India, 1750-1914},
  author = {Stanziani, Alessandro},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03484542},
  journal = {International Journal of Asian Studies},
  publisher = {Cambridge University Press (CUP)},
  volume = {18},
  number = {2},
  pages = {153 - 171},
  date = {2021},
  doi = {10.1017/S1479591420000583},
  pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03484542/file/global-utilitarianism-4.pdf},
  hal_id = {halshs-03484542},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{bonneuil2021-3515773,
  title = {De quelques origines allemandes du Catalogue français des variétés et de la politique de modernisation agricole du gouvernement de Vichy},
  author = {Bonneuil, Christophe},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03515773},
  booktitle = {Histoire des modernisations agricoles  au XXe siècle},
  editor = {M Lyautey, L. Humbert et C. Bonneuil (dir.)},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  pages = {85-99},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03515773},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{fhima2021-3531918,
  title = {"Judeity. Identity and Otherness: Jews in France circa 1900" (translated by Vicki-Marie Petrick)},
  author = {Fhima, Catherine},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03531918},
  booktitle = {Cultures of contagion},
  editor = {Delaurenti, Béatrice and Le Roux, Thomas},
  publisher = {MIT PRESS},
  pages = {135-139},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03531918},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{leroux2021-3503618,
  title = {Pollution. The Chemical Industry : A Barricade Against Infection},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503618},
  booktitle = {Cultures of contagion},
  editor = {Delaurenti, Béatrice and Le Roux, Thomas},
  publisher = {The MIT Press},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503618},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{quennouellecorre2021-3501005,
  title = {Privatisations 1986-1988 : le retour de la démocratie financière?},
  author = {Quennouëlle-Corre, Laure},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03501005},
  booktitle = {Europe, Etats et milieux économiques au XXe siècle. Autour d'Eric Bussière},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03501005},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{grevsmuhl2021-3451698,
  title = {Cartography: John Snow and the Topography of Cholera},
  author = {Grevsmühl, Sebastian},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03451698},
  booktitle = {Cultures of Contagion},
  editor = {Delaurenti, Béatrice and Le Roux, Thomas},
  publisher = {MIT Press},
  pages = {55-63},
  date = {2021},
  pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03451698/file/grevsmuhl_contagion_cartography.pdf},
  hal_id = {hal-03451698},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{leroux2021-3503598,
  title = {Les mines en révolution. Utilité publique et concessions en débats, 1789-1810},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503598},
  booktitle = {Les dynamiques économiques de la Révolution française},
  editor = {Anne Conchon and Serge Aberdam and Virginie Martin},
  publisher = {Comité pour l'histoire économique et financière de la France Editions},
  pages = {61-78},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503598},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{roullet2021-3509232,
  title = {L'Institution du ravissement : les équivoques du corps mystique et les contraintes sociales de la vie conventuelle},
  author = {Roullet, Antoine},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509232},
  booktitle = {Le Discours mystique entre moyen âge et première modernité. T. 3 L'institution à l'épreuve},
  editor = {Gomez Giraud, Marie-Christine and Valette, Jean-René and Ferrer, Véronique},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03509232},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{roullet2021-3509227,
  title = {La Fabrique sociale de la vocation : les Sotomayor et les franciscains au XVIe siècle},
  author = {Roullet, Antoine},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509227},
  booktitle = {L'église des Laïcs, Le sacré en partage},
  editor = {Copete, Marie-Lucie and Boltanski, Ariane},
  publisher = {Casa de Velazquez},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03509227},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{roullet2021-3509252,
  title = {Contaminated and Contagious Passions: from devoit ecsstasy to demonic possession},
  author = {Roullet, Antoine},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509252},
  booktitle = {Cultures of Contagion},
  editor = {Le Roux, Thomas and Delaurenti, Béatrice},
  publisher = {MIT Press},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03509252},
  hal_version = {v1},
}

@book{haddad2021-3469156,
  title = {Race, sang et couleur à l'époque moderne : histoires plurielles (II)},
  author = {Haddad, Élie and Doron, Claude-Olivier},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03469156},
  publisher = {Societe D'histoire Moderne et Contemporaine},
  volume = {68},
  number = {3},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03469156},
  hal_version = {v1},
}

@article{blanquie2021-3568671,
  title = {"Présence de Gabrielle chez Bussy"},
  author = {Blanquie, Christophe},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568671},
  journal = {Rabutinages},
  publisher = {Société des Amis de Bussy-Rabutin},
  number = {32},
  pages = {77-92},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568671},
  hal_version = {v1},
}

@article{ribard2021-3568759,
  title = {"Un mode d'action politique : l'énonciation chantée"},
  author = {Ribard, Dinah and Carel, Marion},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568759},
  journal = {Langage et Société},
  publisher = {Maison des Sciences de L'homme Paris},
  volume = {174},
  number = {3},
  pages = {33-54},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568759},
  hal_version = {v1},
}

@article{blanquie2021-3568664,
  title = {"De Dampierre à Crazannes, logis alchimiques saintongeais"},
  author = {Blanquie, Christophe},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568664},
  journal = {Rabutinages},
  publisher = {Société des Amis de Bussy-Rabutin},
  number = {32},
  pages = {39-55},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568664},
  hal_version = {v1},
}

@article{blanquie2021-3568675,
  title = {"Boislisle à la recherche des lettres du duc Claude"},
  author = {Blanquie, Christophe},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568675},
  journal = {Cahiers Saint-Simon},
  publisher = {Société Saint-Simon},
  number = {49},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568675},
  hal_version = {v1},
}

@article{ribard2021-3568733,
  title = {"Professions de foi ouvrières"},
  author = {Ribard, Dinah},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568733},
  journal = {Fabula. Colloques en ligne},
  publisher = {Fabula},
  series = {1848 et la littérature},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568733},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{roullet2021-3509216,
  title = {The economics of patronage},
  author = {Roullet, Antoine},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509216},
  booktitle = {Monastic Economy Across Time: Wealth Management, Patterns, and Trends},
  editor = {Abramov, Roumen},
  publisher = {CEA},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03509216},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{roullet2021-3509222,
  title = {"La tentation mystique ? L'argumentation de La mort à Paris"},
  author = {Roullet, Antoine},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509222},
  booktitle = {Crouzet, D. et Hugon, A., L'Europe, le monde et les historiens du XXIe : pour une relecture des idées de Pierre Chaunu, Caen. PUC},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03509222},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{roullet2021-3509236,
  title = {Les usages des mortifications chez les calvairiennes, entre pratiques et écriture},
  author = {Roullet, Antoine},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03509236},
  booktitle = {Renovamini - Les Bénédictines de notre-dame du calvaire, 17e-21e siecles},
  editor = {Hurel, Daniel-Odon},
  publisher = {PUL},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03509236},
  hal_version = {v1},
}

@incollection{leroux2021-3503602,
  title = {L'industrie du risque},
  author = {Le Roux, Thomas},
  url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03503602},
  booktitle = {Le Nouveau Monde. Tableau de la France néolibérale},
  editor = {Antony Burlaud and Allan Popelard and Grégory Rzepski},
  publisher = {Editions Amsterdam},
  pages = {217-226},
  date = {2021},
  hal_id = {hal-03503602},
  hal_version = {v1},
}

@article{blanquie2021-3568657,
  title = {"Horizons alchimiques"},
  author = {Blanquie, Christophe and Tsimbidy, Myriam},
  url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03568657},
  journal = {Rabutinages},
  publisher = {Société des Amis de Bussy-Rabutin},
  series = {Horizons alchimistes},
  number = {32},
  pages = {3-4},
  date = {2021},
  hal_id = {halshs-03568657},
  hal_version = {v1},
}
